\section{Espressione Genica}
    Con il termine espressione genica si intende il processo attraverso cui l'informazione contenuta in un gene (costituita di DNA) viene convertita in una macromolecola funzionale (tipicamente una proteina). 
    \subsection{Trascrizione RNA}
        Come per la replicazione del DNA, la trascrizione del RNA avviene per appaiamento di basi complementari sulla porzione di filamento da trascrivere.
        
        \br
        
        Diversi trascritti di RNA avranno funzioni differenti, a seconda della tipologia di RNA codificato dal gene.
        
        \subsubsection{Meccanismo di trascrizione dell'RNA}
        L'RNA viene sintetizzato dall'enzima RNA polimerasi, a seconda della tipologia di RNA polimerasi \r{sec:biology-genetics-classificazioni_RNA_polimerasi}, potranno essere sintetizzate tipologie di RNA differenti.
        
        \br
        
        L'RNA polimerasi, similmente alla DNA polimerasi, prendono il DNA come "stampino" ed effettuano la sintesi in direzione 5' \ch{->} 3' (rispetto all'RNA)
        e come per la DNA polimerasi, procede in direzione antiparallela rispetto al filamento originale (quindi dal punto di vista del DNA è 3' \ch{->} 5').

        \br

        Come meglio spiegato nella RNA polimerasi \r{sec:biology-genetics-RNA_Polimerasi}, l'RNA polimerasi catalizza la reazione di polimerizzazione del RNA con il successivo nucleotide a partire dal suo trifosfato nucleico.

        \br

        La trascrizione di uno o più geni (operone) parte dalla sequenza {\bf promotore}, la quale non viene trascritta.

        Geni differenti possono avere promotori leggermenti differenti.

        Una volta identificato il promotore, l'RNA polimerasi inizia a srotolare il DNA per iniziare la trascrizione.

        \subsubsection{Maturazione dell'mRNA}
            \label{sec:biology-genetics-maturazione_mrna}
            Una volta trascritto, l'mRNA eucariotico necessita di essere rielaborato con una serie di processi.
            Ciò non avviene in genere nell'mRNA procariotico.

            \br

            L'mRNA non maturo, detto pre-mRNA, viene trasformato nel processo di maturazione eseguendo le seguenti operazioni:
            \begin{itemize}
                \item {\bf splicing}: rimozione degli introni dalla sequenza e successiva concatenazione degli esoni. Questo processo può avvenire sia in fase di trascrizione che post-trascrizione
                \item {\bf capping}: il capping consiste nell'aggiunta di un "cappuccio" sull'estremita iniziale della sequenza di mRNA ('5).
                Il 5' cap consiste in una guanina metilata (7-metilguanilato) da una metil-transferasi, collegata con ponte trifosfato.
                
                \br 

                La funzione del 5' cap è quella di prevenire la degradazione delle stesse da parte delle esonucleasi {\color{red} e nel supporto alla traduzione?}

                \br 
                
                La reazione avviene dentro il nucleo cellulare, di conseguenza l'mRNA dei mitocondri e cloropasti non hanno il capping.
                \item {\bf poliadenizzazione}: Come suggerisce il nome, si tratta di aggiungere una serie di nucleotidi adenosina.
                In particolare, questa catena di adenine viene accodata al pre-mRNA, processo che inizia a termine della trascrizione del mRNA.
                
                \br

                La coda di poli-A ha la funzione di regolare il tempo di degradazione dell mRNA nella cellula (di conseguenza, regolando l'espressione del gene), generalmente più è lunga la coda poli (A) e maggiore è la permanenza nel citosol.
        \end{itemize} 
    \subsection{Traduzione mRNA}
        Nella fase di traduzione del mRNA in proteina viene coinvolto un secondo tipo di RNA che si occupa di trasportare i vari amminoacidi nei siti di attacco del ribosoma, ovvero l'RNA transfer (tRNA).
        Il DNA contiene particolari geni che codificano il tRNA.
        Ciascun tipo di tRNA si lega ad uno specifico amminoacido.

        Il tRNA si lega allo specifico amminoacido mediante un legame covalente catalizzato dall'aminoacil-tRNA sintetasi, il quale necessita di ATP come fonte di energia.
        Il risultato della reazione tra tRNA e AA è detto { \bf amminoacil-tRNA }.

        \br

        Il ribosoma \r{sec:biology-cytology-Ribosoma} è il componente cellulare che si occupa della creazione delle proteine a partire dalle informazioni dell mRNA maturo e degli amminoacidi trasportati dall amminoacil-tRNA.
        
        La traduzione è suddivisa in tre fasi distinte:
        \subsubsection{Inizio della traduzione dell'mRNA}
            la subuntità ribosomilale minore si lega all'mRNA in corrispondenza dell codone di inizio AUG.
            Dopodiché, il tRNA iniziatore, il primo amminoaccil-tRNA che trasporta il corrispettivo AA del codone di inizio (ovvero Met-tRNA), si lega al codone di inizio dell'mRNA e viene rilasciato il primo fattore di inizio (IF).
            Nel caso delle cellule procariote, la metionina viene modificata in N-formilmetionina (fMet).

            \br

            Infine le due subunuità ribosomilali vengono legate, i rimanenti IF rilasciati e così il complesso di inizio è completato. nel processo viene idrolizzata GTP per fornire energia all'assemblaggio del complesso.

            \br

            Nelle cellule eucariote, il primo amminoacil-tRNA ad essere aggiunto è invariabilmente quello con legata metionina, detto tRNA iniziatore, poiché la sequenza d'inizio di ciascun mRNA è AUG. Generalmente la metionina è sempre rimossa alla fine della traduzione da una proteasi specifica. 

            % TODO: migliorabile, và distinto meglio il processo tra eucariote e procariote

        \subsubsection {Allungamento del polipeptide durante la sintesi proteica}
            \begin{enumerate}
                \item Il polipeptide è legato covalentemente al tRNA che trasporta l'ultimo AA inserito nella catena, questo tRNA è nel sito P del ribosoma.
                \item La catena polipeptidica si stacca dal sito P per legarsi all'AA successivo, legato al tRNA sul sito P
                \item L'amminoaccil-tRNA che segue arriva sul sito A, dove il codone di mRNA forma un legame con l'anticodone tRNA.
                \item Il ribosoma poi si sposta verso l'estremità 3' dell'mRNA di un codone, il risultato è che il "nuovo" tRNA viene shiftato nel sito P e il "vecchio tRNA", primo dell'AA viene rilasciato dal sito E
            \end{enumerate}

                I processi 1\ch{->}2 e 3\ch{->}4 richiedono energia che viene presa da \ch{ "GPT" -> "GDP" } 
        \subsubsection {Terminazione della sintesi proteica}
            Quando il ribosoma arriva sul codone di stop, un fattore di rilascio si lega al sito, che idrolizza il legame fra la catena polipeptidica e il tRNA.
            Liberato il polipeptide, i vari componenti (mRNA, tRNA, fattore di rilascio, e le subunuità ribosomilali) si dissociano.

        Terminata la traduzione, le proteine \b{chaperoni molecolari} assisteranno il neosintetizzato polipeptida nel processo di ripiegamento.

        La struttura 3D del polipeptide è dettata dalla sua composizione amminoaccidica, 
        Tuttavia, senza i chaperoni, le interazioni tra le varie regioni della catena amminoaccidica potrebbero impedire la realizzazione del corretto processo di ripiegamento.

